 

 

 
       
     
     

PUBLICATION
MENSUELLE
ILLUSTRÉE

Fe ca

 

Rédacteur en chef:

CHEF DES TRAUAUX PHOTOBRAPHIOUES #
A é
NL'UNIVERSITÉ DE LAUSA

  
  
  
 
 
 

 

F0 à x ANNE

 

 

 

 

VE \ œ ! “ |: AN

. HENRI MERCIER | CORBAZ & Cie, EDITKURS | FERREIRA &OLIVEIRS |

20, rue de Grarmont it. 192 Escalier-du-Marché à É} CHSSN Tue AUFES BU NES

Pl

 
 

 

 

 

 

=

 

 

 

PLAQUES

et Papiers photographiques

 

+ JOUGLA

 

 

. Médaille d'or, Paris 1500 x Grand Prix, Xanoï 1503

Grand Prix à S t-Louis.

 

D

à L. GAUMONT & C, tease

PARIS 57, Rue StRoch bis
Exposit. Universelle 1900 GRAND PRIX Section de photographie

Block - Notes
4 X 6, et
.Stéréo-
Block-Notes

45 X 107

Appareils pliants

“de poche et de précision
Les Block- Notes sont do ou d’un
Stéréospidos Gaumont panoramatiques GISCAI3NE
Stéréodromes Nouveaux Stéréoscopes classeurs. 33M

KRRRGR RE RER EEE EEE ELLE Le RES SRRRIIIPREEESEEESSSSSERE

 

BSSSESEESESERSELLILESSESSSESESISEESSETE
FRSSEseEss<EsrrEe

ee

SSESSSESISELESY

 

 

 

 

l

pce

 

Een pr ee

 

 
 

 

 

 

Annonces de la Revue suisse dè photographie. — Auri/ TOO$:
À

 

 

 

A. GUILLEMINOT, BŒSPFLUG & C°, PARIS
PLAQUES POSITIVES

les plus
faciles

a traiter

| Sans Rivales NL
pour j LE
la Fnesse Si G
du Grain

TK

PLAQUES OPALINES

PLAQUES SUR VERRE UPALES cu) À

PAPIERS AU rm. (). 60
€ SUPPORT FORT »
15.04 La Pochette Cent,

GRAND PRIX, EXPOSITION HANOI 1903

 

 

 

 

 

 

 

 
IV Annonces de la Revue suisse de photographie — ÆAvri/ 1905.

 

Polygraphisches Institut A-6, Zürich, Solar

RIRE Tr nn nner
SNIEZ

LIU Verlag des BULLETIN PHOTOGLOB

in allen photomechanischen Techniken

 

 

Reich illustrierte Zeitschriit . Amateur-

Lichtdruck, Dreifarbendruck, a
: i : : ï Jährlich 12 Heîte. Format 24X32 cm.
LinKographie, Lithographie, =— in vornehmst. Ausstattung. —
Buchdruck, etc. ete, DR
incl. Porto.

Geschäîtskarten, Prospeckte, Kataloge

Broschüren, Rekl , Postkart fs EU
eme ee * Probehefte auf Verlangen gratis, +

Man abonniert bei allen Buchhand-
lungen, Postbureaux oder direkt bei
dem Verlag :

POLYGRAPHISGHES :INSTITUT A6, Zürich - Schweiz

GRAPHISCHE KUNSTANSTALT IN

9, CCD RENE) END ED CRD ÏEDENCD EE EN EG: Re RQ

e À Fournitures générales pour la PHOTOGRAPHIE

Les CHAPALLAZ, Lausanne

TELEPHONE PHOTO HAIÏ I TÉLÉGRAMME
m1
4395 Projections.

mremsposà. 11, Rue HALDIMAND se

Kostenvoranschläge
bereitwilligst gratis

 

 

 

 

 

 

 

PS

 

 

 

ES)

 

À

 

 

Le CCD CC CE

 

 

monopole pour la Suisse.

Seul dépôt pour fa Suisse française des plaques Lomberg

Renommées par leur grande finesse et leurs qualités spéciales.

Produits Lumière, Jougla, Marion, Matter, Cadett, etc. 2)

Appareils à mains ,, Alba ‘, 18 modèles différents, tous garantis,

CHEN CCS CES

shit PELLICULES et PAPIERS de la Gie EASTMANN. # Accessoires et produits chimiquement purs

GRAND CHOIX DE GARTONNAGES ET ALBUMS e.
AS QE En REED DE ADN ARR Re

    

       

RD)

OZ
©

Y

 

 

D
De

 
Annonces de la Revue suisse de photographie — Au 1905. V

 

 

 

LUMIÈRE

 

 

Nouvelles Plaques au gélalino-bromure d'argent

Sensibilité extrême
Marque Z (SIGMA)

Ces plaques d'un grain très fin surpassent comme sensibilité tout ce qui à :
été obtenu jusqu'ici. Elles donnent des clichés excessivement purs, transpa-
rents, exempts de tendance au voile, et peuvent être utilisées avantageusement
dans tous les cas de poses très courtes où de faible éclairage.

 

Pour diapositits
à Tons noirs ou à Tons chauds

Ces plaques sont remarquables par la finesse de leur grain, là minceur de
leur couche et la transparence de leur gélatine.

 

Papiers « RADIOS » (Brillant < mat)

. Donnant aux épreuves-bien traitées l ‘aspect de gravure
el ne nécessitant pas, pour la manipulation, l'usage du labo-
raloire obscur.

 

| Plaques au Ghloro-Bromure d'argent
E

Yirages Chromogènes à l'Orne an er et an Chine

Pour tous Papiers au Gélatino-Bromure et Plaques
diapositives. 4

“*

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Vient de paraître :

L'Agenda Photographique Lumière 1905

(forma 10 X° 15. — 396 pages), renfermant tous les renseignements nécessaires
aux photographes.

Envoi franco en Suisse contre 1 fr. 15 en mandat ou timbres-poste (ajouter 0,10 pour recévoir
sous pli recommandé) par la

Société Lumière à Lyon-Monplaisir

 

 

 

 

 

 

 

 
VI Annonces de la Revue s suisse de photographie —— Avr il 190$:

 

 

 

be À

Si vous voulez obtenir de beaux et bons agrandissements, prenez un

Agrandisseur Guillon

le seul pratique, le seul véritablement bon marché.

- APERÇU DE QUELQUES PRK :
HERO Modeles populaires
: avec objectif 41/2 X 6,

61,2 X 9,9 X 12ou13 X 18
au choix.

 

 

Modèles doubles et triples
avec porte-clichés universels
avec objectif
6 1/2 X 9 ou 9 X 12

Agrandissement en 13 X 18, Agr. en 13 x 18 et 18 X 24

  

17fr: 60 fr.

1H ado 20 13 X 18, 18 X 24 et24 X 30,

13 X 18eti18X 24 30» 70 fr.

{ 24 X goeti18X24 45» 13 X 18,118 X 24, 24 X 30
| 24 X 3oet3oX4o 55» et 30 X 40. . 110f:

Modèles à rapports multiples, avec châssis mobiles, depuis 105 fr.

Frs Se défier des imitations de fabrication étrangère, qui ne donnent
ï rien de bon, et se rappeler que tous les Agrandisseurs Guillon sont

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

garantis.
Catalogue franco sur demande. 13.04
C. GUILLON, 6, Chaussée-d’Antin, Paris, Par UE UIOE
ha sh
Le ane RG
xp

der Deutschen
Rollfilms-Gesellschaft

RO LL- à LM S Kôln u. de a. M.

Generalvertreter für die Schweiz :

Dr, Finckh & Eissner, Schweizerhalle bei Basel,

MASMEACTORE DE GLACES

FUERTEL (Bavière) CRIS SUIS.
GLACES pour Négatifs. — GLACES pour Phototypie. — GLACES pour
Chässis-Presse en toutes épaisseurs.

 
 
 

 

 

 

 

 

 

 

RIRES

. 61 RÉFÉRENCES DES PREMIÈRES MAISONS DE L'EUROPE

 

 

 

 
Annonces de la Revue suisse de photographie — Avr] r90ÿ

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CAROUGE près GENEVE
BATIMENT DE LA FILATURE

ob de:
æp'çes

Fabrique de CARTON PHOTOGRAPHIQUE

en feuilles
et façonné dans tous les formats et genres
les plus variés.

Ces cartons, extra fins et soignés, ne contiennent aucun produit

chimique nuisible à la photographie.

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

LA PLATINOTYPIE

sans doute le plus simple de tous les procédés nobles et artistiques.

Fournit des épreuves vraiment exquises et inaltérables, d'une manière commode

et rapide.
ESSAYEZ LES PAPIERS RENOMMÉS DU D: JACOBY
Papier au Platine sans développement.

Papier au Platine à révélateur à froid.
Ton bleu-noir, glacé, gros grain, torchon. 62:

PAPIER PLATINE SÉPIA czact, eros cran. WHATMAN. PAPIER JAPON

CONSERVATION SUPÉRIEURE |
pdt

 

 

Pts célebres Z, AIN D ER S pour RE : s gomme :

 

RER RTS

D’ phil. Richard JACOBY,
BERLIN (Allemagne), N. W. Thurmstrasse 73

RSR

 

 

 

 

 

 

 

 

 
VII Annonces de la Revüé Suisse de photographié. — Au r90$

 

 

@ | so
Actien-Gesellschaft für Anilin-Fabrikation, Berlin SO. 36

Section Photographique.

 

 

 

 

BEL RG E SP

En vente chez tous les marchands de fournitures
photographiques :

Plaques
sèches

Extra-rapides (cachet vert)

 

 

 

 

 

 

 

 

et rapides
: Conviennent pour tous les Grain fin.
genres de photographie, Préparation régulière et propre.
Fournissent des clichés clairs Verre premier choix.
| et brillants, même dans le cas Coupage exact.
| d'un développement prolongé. Empaquetage modèle.

 

 

Brevetées

 

: : . Plaques Î So

sèches

Evitant la formation du halo A R

 

 

 

Les plaques ,,ISOLAR®‘ possèdent entre la couche sensible et
Has le support (verre, celluloïd, etc.) une couche colorée inactinique
Re ; Fes qui empêche la réflexion de la lumière frappant la plaque sensible.
ne ' Les plaques .,ISOLAR®*"* possèdent une haute sensibilité, suffi:
Ha ne) sante pour instantanés ; elles sont sans égales au: point de vue de
leur conservation et permettent de fortes suréxpositions, sans
; qu'il se produise aucun effet nuisible pour la qualité du négatif.

Même en cas de forts contrastes dans l'éclairage, on obtient des
clichés d'une pureté irréprochable et d'une netteté extraordinaire.

 

 

 

 

 

 

 

 

_ | GRATISI ="; GE " GRATISI

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

Les longues expositions

ET LE

DÉVELOPPEMENT LENT DANS LA PHOTOGRAPHIE ARTISTIQUE

par le D' C. SrureneurG.

(Fin.)

Les diverses substances des révélateurs alcalins,
leur action et leur proportion dans les compositions.

Tous les révélateurs alcalins (excepté l’oxalate de fer et quelques
autres sans valeur pour les travaux dont nous parlons) sont com-
posés de quatre substances :

1° La substance révélatrice, qui développe l’image, lui donne la
vigueur et imprime au révélateur composé son caractère;

2° La substance conservatrice (sulfite de soude), qui empêche
la décomposition rapide du révélateur et sa coloration pendant le
développement et dont on ajoute environ de six à dix fois la quan-
tité de substance révélatrice ;

3° L’alcali, qui est en général le carbonate de soude ou de
potassium; l’emploi des alcalis caustiques n’est pas recommandable,
car les révélateurs qui en contiennent se conservent très mal; l’alcali

1905 ; 7

 

 
 

98 REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE

est ajouté au révélateur pour donner à l’image une plus grande
douceur et pour accélérer le développement; plus on ajoute d’alcali
plus le développement est rapide;

L° La substance retardatrice (Bromure de potassium), qui retarde
le développement et augmente les contrastes; elle est. d’une très
grande importance pour la formation de l’image et le caractère du
révélateur; en l’employant judicieusement, on pourra donner à
l’image le degré de vigueur que l’on désire.

Le développement lent peut être obtenu :

1° Par l’emploi des diverses substances dans les proportions
données ;

90 Par dilution d’un révélateur énergique, composé également
de ces substances.

uant à la composition des divers révélateurs au moyen des
substances indiquées plus haut, il est recommandé de faire toutes les
solutions séparément, excepté pour la substance conservatrice. Celle-
ci (sulfite de soude) est toujours ajoutée à la substance révélatrice
pour en augmenter la conservation. De cette façon, on pourra com-
poser exactement les révélateurs lents suivant le temps de l’exposition
et les modifier selon l’effet que l’on veut obtenir.

Il est vrai que l’on peut aussi obtenir un révélateur d’une action
lente en diluant un révélateur rapide complètement composé ou en y
ajoutant beaucoup de bromure de potassium. Cette méthode est plus
simple, et le bain de développement ainsi obtenu peut être utilisé
plusieurs fois. Mais il ne sera pas possible de le modifier aussi
complètement qu'au moyen des solutions séparées.

La composition des révélateurs est dépendante de la durée de
l'exposition ; le choix des substances révélatrices dépend du caractère
et de l'effet que l’on veut donner à l’image.

Voici les solutions dites de réserve pouvant être faite à l'avance :

Révélateur à l'acide pyrogallique : Glycine :
Acide pyrogallique . + + . 5 gr. Gone ee 5 gr.
Sulfite de soude . + : . + 50 » Sulfite de soude . . . . 39 »

PA ee nee 2 00 C0: Dan ee mie 20 Ce

 

 
 

REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE 99
Hydroquinone-Métol ou Edinol : Adurol :
Hydroquinone. . . . . . 3 gr. AUTO AE OT.
Edinol ou métol . . . . . 2) Sulfite de soude . . . . 33 »
Sulfite de soude . . . . . 30 » HAUSSE + 200 cc.
EAU ee oem 20000.

Oxalate de fer :

a) Oxalate de potasse . 100 gr.

Hate 7#9000C
b) Sulfate de fer pur . 7100 gr.
Acide citrique . . 20 »
Eat se. 00 CC:

Pour les quatre premiers révélateurs alcalins, on prépare une

solution de :

Carbonate de soude 100 gr.
Hate 000 cc. ?

La solution de bromure de potassium est faite comme suit :

Bromure de potassium 10 gr.
Hat. 1000:

Ces solutions servent à composer les divers révélateurs.

Le révélateur à l’acide pyrogallique étant de tous les révélateurs
alcalins celui qui permet le plus de modifications du bain de déve-
loppement, et qui est en même temps le révélateur alcalin-type, je me
contenterai de parler de celui-là.

Pour obtenir des solutions d’une action plus ou moins lente, il
faut considérer que plus on diminue le carbonate de soude et plus
on ajoute de bromure de potassium, plus lente sera l’action du
révélateur. On obtiendra en même temps plus de vigueur et de
contrastes.

Le révélateur à l’acide pyrogallique est composé de la manière
suivante :

1° Pour longues expositions et effets doux et harmonieux :

Solution d'acide pyrogallique . 30 cc.

» carbonate de soude. . 20 »
»  bromure de potassium. 20 gouttes.
PAU Re 20 CC:

2° Pour longues expositions et effets plus vigoureux et riches en

contrastes :

 

 
At Ed EN

100 REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE

Solution d'acide pyrogallique . 4o cc.

» carbonate de soude . . 15 »
»  bromure de potassium. 30 gouttes,
A er mes 20800?

Selon l’apparition de l’image, on ajoute pendant le développement
plus ou moins de bromure de potassium.
La composition du révélateur à l’oxalate de fer est la suivante :

1° Pour longues expositions et effet doux :

Solution d’oxalate de potassium + 6o cc.

» de sulfate de fer. . + + 10 »

» de bromure de potassium. 20 gouttes.
ARE RS ne ce 20 00e

2° Pour longues expositions et effets vigoureux :

Solution d’oxalate de potassium  . 60 cc.
» de sulfate de fer. . . :+ 20 »
» de bromure de potassium. 4o gouttes — 2 CC:

Selon l'apparition de l’image et suivant le résultat désiré, on
ajoutera pendant le développement plus ou moins de bromure de
potassium.

Comme on le verra par l'emploi de ces formules, la concentration
et la dilution d’un révélateur ont une grande influence sur le
résultat. Un révélateur concentré exerce une action plus énergique
sur la couche sensible que ne le ferait un révélateur d’une compo-
sition normale. On peut obtenir souvent de trés bons résultats en
retardant le développement par addition convenable de bromure de
potassium; le révélateur agira plus lentement, mais il aura sur la
couche une action plus pénétrante, ce qui aura pour conséquence de
retenir les ombres et les demi-teintes, tandis que les lumières se
développeront avec une grande vigueur. Ce révélateur est donc à
recommander pour le développement des plaques et papiers donnant
des images vigoureuses. Il produira également de bons résultats et
une parfaite harmonie dans les teintes avec des plaques d’une grande
sensibilité.

Un révélateur dilué est d’une action plus ou moins lente, suivant
le degré de dilution, il donne ainsi qu'un révélateur d’une action

vigoureuse, mais dilué, des négatifs très doux, dont les demi-teintes

d«
REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE IOI

et les ombres sont développées entièrement, tandis que les lumières
possèdent encore une certaine transparence (dépendante de la durée
de l’exposition). Ces négatifs renforcés au bichlorure de mercure et à
l’ammoniaque, donnent des images vigoureuses, mais cependant
harmonieuses.

Cette dernière méthode peut être employée également si l’on
veut obtenir des images harmonieuses d’objets fortement coloriés ou
fortement éclairés (paysages).

Il va sans dire qu’il n’est pas possible d'indiquer une formule
pour chaque cas, la composition des révélateurs étant absolument
dépendante de la durée de l’exposition et de l'effet à obtenir. On peut,
par exemple, en se rappelant l’action des substances indiquées plus
haut prendre plus ou moins de la solution révélatrice ou plus ou
moins de la solution d’alcali; on obtiendra ainsi, dans chaque cas,
des révélateurs d’une action très différente.

La sûreté du travail s’acquiert par l’expérience ; mais par quelques
essais comparatifs, on obtiendra vite cette sûreté dans la composition
des révélateurs.

La chose principale à retenir est que : plus l'exposition est
prolongée (dépendante de la nature des objets et de ses couleurs),
plus il faut diminuer la solution d’alcali et plus il faut ajouter de
bromure de potassium. Pour obtenir des images très vigoureuses on
augmentera la quantité de la substance révélatrice.

L'emploi de cette méthode peut être appliqué avec succès dans
les travaux suivants :

Pour la production des négatifs sur verre et papiers négatifs de
tous genres, ainsi que d’après des objets coloriés (le développement
lent à la glycine est recommandé);

Pour intérieurs ;

Pour diapositifs sur verre (pour agrandissements et projecuon);

Pour production des images positives directes et négatifs agrandis
sur papier (au gélatino-bromure d’argent) ou par tirage direct avec
développement.

Il est vrai que tous ces travaux peuvent être également exécutés

 
102 REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE

au moyen des procédés ordinaires, mais la différence des résultats
obtenus par une longue exposition et un développement lent est si
considérable qu’il ne serait pas admissible de négliger cette méthode.

Pour les belles photographies d'intérieur dans lesquelles on veut
obtenir ce clair-obseur, dont l'effet est si souvent merveilleux, on
aura soin d'exposer longtemps les plaques ou les papiers négatifs et
de les développer au moyen de l’adurol dilué. L'image sera très
douce, mais complète. Elle pourra être ensuite renforcée jusqu'à ce
qu’on ait obtenu la vigueur nécessaire.

Où les avantages de ce procédé trouveront leur plus belle appli-
cation, ce sera pour la production des agrandissements sur papier,
des épreuves sur papiers à développement, de diapositifs sur verre
et de négatifs agrandis sur papier d’après des négatifs trop denses,
durs ou trop faibles. Dans tous ces cas, on pourra obtenir des
résultats satisfaisants.

Si les négatifs sont trop denses, on fera une exposition très
prolongée et on développera au moyen d’un révélateur dont l’action
lente sera produite par dilution, et en y ajoutant un peu de bromure
de potassium.

Pour les diapositifs, le révélateur le plus convenable est l'acide
pyrogallique ; tandis que pour les agrandissements sur papier
l’oxalate de fer est tout indiqué. Si l’image ainsi obtenue est trop
faible, on pourra la renforcer, après blanchiment au bichlorure de
mercure, dans le bain d’or suivant :

D te en et OU UC
Sulfocyanure d’ammonium ou de potassium 10 gr.
Solution de chlorure d’or ‘fig: + + + -+ + 50 cc.

Cette méthode de renforcement peut aussi être employée pour les
agrandissements sur papier au gélatino-bromure d'argent.

Les négatifs trop faibles sont d’abord rendus plus denses par un
vernis mat, un peu jaunâtre, étendu au dos du négatif. On les expose
ensuite longuement et on les développe dans un révélateur éner-
gique (oxalate de fer ou adurol) additionné d’une grande quantité de
bromure de potassium.

 
AFF

 

REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE 103

Les papiers à développement sont traités de la même manière,
c’est-à-dire que si l’on a exposé longtemps on développera dans un
révélateur lent, par dilution ou addition de bromure de potassium.
Plus on aura exposé longtemps et plus on aura dilué le révéla-
teur, plus on obtiendra de tons chauds.

Selon le caractère des épreuves finies on peut aussi employer
l’affaiblisseur Farmer ou le persulfate d’ammonium; le premier,
pour augmenter les contrastes, le second, pour augmenter l’harmonie,
si les parties opaques sont trop denses. Mais ces moyens ne seront
pas souvent nécessaires, car nous avons dans les méthodes traitées
plus haut assez de ressources pour obtenir tous les résultats désirés.

Quand à la question de savoir quel révélateur est préférable, je
recommanderai uniquement, pour les motifs que j'ai déjà indiqués,
le révélateur à l'acide pyrogallique, s’il n’avait pas une propriété,
qui le rend inapplicable pour le développement des images sur
papiers : la coloration jaunâtre des lumières. Pour cette raison
il faut donc employer pour ces travaux un autre révélateur. Le choix
est parfaitement individuel, l’un préférera la glycine, l’autre, l’hydro-
quinone, l’adurol ou l’oxalate de fer. J’ai donné les formules de ces
révélateurs, dont les résultats sont presque identiques. L'opérateur
se donnera la peine d'étudier les propriétés des divers révélateurs et
d’harmoniser leur action lente avec l’exposition prolongée et de créer
ainsi des œuvres d’une valeur artistique.

J’ai tenté, par ce qui précède, de lui ouvrir un champ pour ces
travaux; mais je répéterai qu’il est absolument nécessaire de choisir
des plaques et papiers insensibles même à de grandes différences
d'expositions, car dans ces conditions seulement il est possible
d'employer, avec succès, la méthode à longue exposition et dévelop-

pement lent.

 —

 
 

 

 

 

 

L'APPAREIL IDEAL

OU LES

TRIBULATIONS D'UN PHOTOGRAPHE

par le D'J. AMANN

Je vis entrer chez moi, l’autre jour, mon ami John B., photo-
graphe amateur distingué et providence des inventeurs, car il a la
marotte des nouveautés et, constamment à la recherche de « l’appa-
reil idéal », qu'il n’a pas encore découvert, il se fait un devoir
d'acheter toutes les créations plus ou moins nouvelles, au fur et à
mesure qu’elles apparaissent sur le marché, pour les mettre au ran-
cart après quelques jours d’essai. Son budget lui permet de satis-
faire cette fantaisie quelque peu coûteuse, il est vrai, mais en somme
inoffensive.

_— Eh bien, ami John ! Avez-vous enfin découvert lappareil
idéal ? lui demandai-je, en avançant un fauteuil.

Il s’assit en soupirant, croisa ses longues jambes et alluma un
cigare.

— Hélas ! je viens d’acheter mon vingt-huitième, et... ce n’est pas
encore ça |

Prévoyant qu’il allait entamer le chapitre de ses mésaventures
photographiques, je m’installai commodément et, résigné, me prépa-
rai à subir le déballage de ses désillusions.

 
 

 

 

Les ap À F 4
< 2x, Cÿ Pa
ms P AR 7 a

SP
2

>

% LAUSANNE %
ARTS GRAPHIQUES C

 

 

7
LE VÉRASCOPE "pe
Brevetée S.Ç. 9. 5
Donne l’'IMAGE VRAIE, garantie SUPERPOSABLE avec. la NATURE comme GRANDEUR et comme RELIEF
C’est le Document absolu enregistré

Inventé et Fondateur et Successeur

construit par d U L E S K IC H A RD de la Maison RICHARD Frères
25, Rue, Mélingue, FPFANRIS

Exposimon Er, Vente : 40, rue Halévy (près l'Opéra)

51 He | Se MÉFIER des IMITATIONS
LL IE qui tous les jours apparaissent
DS sous des noms différents.
MODÈLE ORDINAIRE. — Objectifs rectilignes . . . . . 175 fr°
MODÈLE 1900, muni de deux objectifs anastigmats de Zeiss,
de deux viseurs! clairs; dont .l’un. entièrement .-redresseur,
l'autre direct avec œæilleton, compteur automatique, vitesse
variable, déclenchement à la poire. — Plus de volet: à tirer. : 500 fr

MODÉLE 1903, à décentrement, ,.. . . . . . : . + 525 fr
MODÈLE 7 X 13, ÿ objectifs Zeiss ou Gœrz . . 625 fr.

LE TAXIPHOTE BREVETÉ S. G. D. G.

Stér‘oclasseur distributeur automatique, pouvant sérvir pour la projection,
Ecartement variable des oculaires. — Sécurité absolue des diapositifs.

3 GRANDS PRIX. - Exposition de PARIS 1900 - 3 Médailles d'Or
St-Louis 19 04, 3 GRANDS PRIX Envoi franco de la Notice illustrée.

  

 

 
REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE 109

— Mais que vous faut-il donc ; quel oiseau rare poursuivez-vous ?

— Ge qu’il me faut? Cest bien simple ! Ecoutez un peu l’his-
toire de ma carrière photographique. (Nous y voilà, pensai-je). J’ai
débuté, il y a une dizaine d’années, par la classique chambre noire
de voyage. Après un apprentissage dans les formats modestes, vou-
lant faire bien et voulant faire grand, je choisis le 18 x 24 qui pré-
sente cet avantage, que la longueur focale de l'objectif, étant à peu
près égale à la distance de la vision distincte de notre œil, celui-ci
voit les épreuves dans les mêmes conditions qu’il a vu le sujet.

Mais porter avec soi un attirail de ce format et de ce poids n’est
pas une sinécure, surtout à la montagne ! J’ai fait de fort belles
choses avec mon 1824, mais elles m'ont coûté les yeux de la
tête, sans compter l’éreintement du photographe, transformé en
bête desomme. Aussi, bientôt fourbu, tout courbaturé et prévoyant
que cet exercice raccourcirait d’un bon tiers ma vie et ma fortune,
ai-je bientôt passé au format 13 % 18 : appareil extra léger, disait le
prospectus, chambre en acajou poli, soufflet en cuir de Russie, châs-
sis à rideaux, toutes les perfections en un mot ! J’ai fait de fort belles
choses avec mon 13 X 18, mais... c'était toute une cérémonie à
célébrer chaque fois qu’il s'agissait de prendre un cliché : déballer
l'appareil, le monter sur pied, déplier la chambre, mettre au point,
à la sueur de son front, sous le voile noir, introduire le châssis,
exposer, retirer, remballer, prier et payer les naturels jeunes et
vieux, masculins et féminins, pour qu’ils consentent à poser afin
d'animer le paysage, les repayer pour qu’ils veuillent bien poser
de face, de profil ou de trois-quart, et non pas de dos, comme ils le
préférent généralement, afin de ne pas se compromettre quoiqu'il
arrive... bref, mon 13 x 18 prit bientôt le chemin de son prédé-

cesseur.
Las de trimballer les classiques et encombrantes chambres de

voyage, je me procurai une «détective » à magasin, pour douze pla-
ques 9 X 12, appareil léger, très portatif, toujours prêt, pour lequel
les manipulations se réduisaient à peser sur un bouton et à pousser
le levier du changement de plaques.

 
DRE RIRE TERRIER SIREN

SRE NE ET

RTS RÉ TAEN

SEEN LEE

rte

 

 

 

106 REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE

J’ai fait de fort jolies choses avec ma détective ! Mais... je rataï
six clichés en moyenne sur douze avec cet instrument, inventé sans
doute pour le plus grand profit des fabricants de plaques! La mise
au point était souvent défectueuse, ce qui me vexait prodigieuse-
ment, car je ne suis pas un « flouiste »! Puis, il n’y avait, en géné-
ral, qu’un rapport très approximatif entre le sujet que j'avais eu
l'intention de photographier et celui que je retrouvai au développe-
ment sur la plaque ! D’un plongeur en train de piquer une tête, je ne
retrouvai sur mon cliché, que les pieds; le reste avait été amputé
par ma détective !

Ensuite, celle-ci ayant été ouverte un jour, en plein soleil, par
une servante d'hôtel trop curieuse (ce qui n’améliora pas les
plaques exposées qu’elle renfermait), jy fis adapter une serrure fer-
mant à clef...

— A la servante ? fis-je, effrayé.

— Non, à la détective ! Lors d’une prochaine expédition dans les
Alpes, le mécanisme du magasin s'étant croché, je ne pus me servir
de mon appareil de toute la course... parce que j'avais laissé la
clef à la maison !

Après maints déboires analogues, je plaçai ma détective dans
mon musée, qui se complétait ainsi peu à peu, et me procurai la Pho-
tojumelle à magasin, format 6 ‘/, x 9, d’un constructeur en renom.

C'était un bel instrument que cette jumelle, et je crus un moment
être en possession de l’appareïl idéal ! À l’usage, je ne tardai pas à
lui découvrir des défauts, voire même ce que les juristes appellent
des vices redhibitoires.

Le format était décidément bien exigu pour quelqu'un qui avait
débuté dans le 18 < 24. Le mécanisme du magasin se détraquait
parfois ; la mise au point n’était pas toujours satisfaisante et, comme
pour la détective, ce qui se trouvait sur la plaque n’était qu’à peu
près ce que j'avais eu l’intention d’y mettre.

— Mais, n’y avait-il pas de viseur àävotre jumelle ?

— Ah mon ami! ne m’en parlez pas! Je n’y crois plus aux
viseurs, depuis la catastrophe du 17 avril!

 
REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE 107

— Quelle catastrophe ?.. fis-je, passablement ahuri.

— Oui, écoutez ! J'étais, ce jour là, au jardin avec ma Photo-
jumelle et toute ma famille. L'heure était propice, l'éclairage
excellent ; je voulus en profiter pour photographier ma femme, qui
m'en priait depuis longtemps... Savez-vous ce que je retrouvai sur
la plaque? (ici sa voix se brisa).. Ma belle-mère !.…

— Pauvre ami ! dis-je, en lui serrant la main en signe de commi-
sération, vous avez dû bien souffrir !

Lorsqu'il eût réussi à vaincre l'émotion qui l’étreignait, il pour-
suivit, mélancolique :

— La Photojumelle alla au musée rejoindre la détective et
j'achetai un appareil pliant, genre Folding, dernier cri, format
9>X<12, permettant la mise en plaque et la mise au point sur
la glace dépolie, seul moyen de se garantir contre des surprises de
cet acabit.

Je fis de belles choses avec mon Folding qui me procura, je dois
le reconnaître, de vives jouissances. Levers de soleil, couchers de
soleil, clairs de lune, crépuscules, paysages d’été, d'automne,
d’hiver, tout me réussissait à souhait. Au bout de quelques mois, je
fus cependant un peu fatigué de ces éternelles natures toujours plus
ou moins mortes et, à l’occasion d’un voyage, je voulus entreprendre
la photographie de scènes animées, des jolis tableaux de genre qui
foisonnent partout, lorsqu’on sait les voir.

Pour ce but, mon appareil avait un grave défaut : il n’était jamais
prêt au moment où il aurait dû l’être. Les manipulations nécessaires
pour l’apprêter étaient, il est vrai, fort simples et se faisaient rapide-
ment, mais la perte de temps qu’elles entraînaient, suffisait, dans
la règle, pour me faire manquer les scènes les plus intéressantes.

À Florence, par exemple, je vis un jour, en flânant dans la rue,
un délicieux petit tableau vivant : une fillette terrifiée par l’approche
d’un gros chien et se cachant derrière son frère, gamin de cinq ou
six ans qui, pieds nus et dépenaillé, s’avançait crânement au devant
du molosse, en brandissant une baguette dans sa main haut levée.
Voyant en imagination mon cliché, intitulé «le protecteur », agrandi

 

 
 

tr EE

2022

 

 

108 REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE

sur papier au bromure, je sortis mon Folding, l’apprêtai en un tour
de main et le braquai sur le trio. Ah ouiche ! lorsque je pressai la
poire, le chien intimidé avait filé d’un côté, les mioches de l’autre et
je ne retrouvai ensuite, sur ma plaque, que le mur merveilleux du
reste de fidélité et de détails devant lequel s’était passé le quelque
chose d’intéressant dont j'avais espéré fixer l’image.

J'eus du reste l’occasion de m’apercevoir que mon appareil
n’était pas du tout ce qu’il fallait pour opérer dans la rue. Lorsque
je l’ouvrais, sa ferblanterie nickelée jetait des éclairs, et alors les
gamins criaient, les chiens se sauvaient, la queue entre les jambes,
les chevaux de fiacres prenaient le mors au dent et la police accou-
rait.… À plusieurs reprises, mes tentatives photographiques faillhrent
être la cause de véritables émeutes |

Ici, mon ami, devenu lyrique, trouva moyen de citer Horace, à
propos de son Folding :

Quid iste fert tumultus ? et quid omnium
Vultus in unum me truces ?

Comme il prononce le laün à l'anglaise, je me mépris légèrement
et crus lui faire plaisir en le félicitant de la façon distinguée dont il
parle le japonais. Imperturbable, il poursuivit :

— À mon retour de voyage, mon musée s’enrichit d’un exem-
plaire et, quelques jours plus tard, je rapportai triomphalement à la
maison, l'appareil nec plus ultra, le seul vrai, le seul sérieux, le seul
scientifique, au dire du vendeur : une nouvelle chambre pliante, avec
mise au point rapide et exacte par la monture hélicoïdale de l’objec-
tif, obturateur à rideau devant la plaque, le tout du reste, à l’exté-
rieur comme à l’intérieur, aussi noir que l’âme d’un nihiliste.

L'appareil très bien construit, possédait, en effet, de sérieuses
qualités. L’obturateur donnant le millième de seconde (je ne Pai pas
vérifié, de peur d’une cruelle désillusion !), permettait de saisir au vol
les chevaux sautant par-dessus les obstacles, les quatre fers en l'air,
(exactement comme le font les hypothèses scientifiques)! En définitive,
c'était surtout pour ces instantanées extra rapides que l’appareil était
précieux : pour les poses et les instantanées moyennes et lentes, il

 

 

pe 7"
 

REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE 109

n’offrait aucun avantage sur le Folding, si ce n’est qu'il attirait
moins l'attention. Par contre, il présentait, comme ce dernier,
l'inconvénient majeur de n’être jamais prêt au moment psycholo-
gique.

Je vous fais grâce des autres appareils stéréoscopiques, panora-
miques et autres, qui ornent mon musée : ils ont les mêmes qualités
et les mêmes défauts que ceux que j’ai passés en revue. Bref, après
dix années de pratique, pendant lesquelles je crois avoir essayé à
peu près tous les systèmes connus et réalisés, jen suis encore,
aujourd’hui, à chercher l’appareil idéal, qui permette de fixer sur
la plaque, aussi bien la poésie mélancolique d’un crépuscule d’ar-
rière automne, que la surprise, pleine de charme pour l’amateur,
d’une automobile qui fait panache... lorsqu'il n’est ni dessus, ni
dessous, et que son appareil est prêt à fonctionner |

— Mais, pratiquement, quelles conditions doit-il donc remplir,
selon vous, cet appareil idéal ?

— Rien que de bien simple et de facilement réalisable ! Jugez-en
plutôt : il doit, en un mot, réunir les avantages de la détective tou-
jours prête, à ceux de la chambre pliante, de volume réduit, permet
tant l’étude du sujet sur la glace dépolie, la mise en plaque soignée
et la mise au point minutieuse. Autrement dit, mon idéal serait un
appareil à plaques ou à pellicules, qui permît l’examen du sujet sur
la glace dépolie et la rectification de la mise en plaque et de la mise
au point Jusqu'à l'instant précis de l'exposition.

— Mais il me semble que votre idéal a été réalisé depuis long-
temps ! Ne connaissez-vous pas les Twin-lens Cameras qui possè-
dent deux objecüfs identiques, lun pour la photographie, l’autre
pour l'examen du sujet sur la plaque dépolie, ou bien les Reflex-
cameras avec un seul objectif et un miroir intérieur basculanit,
de manière à découvrir la plaque et à masquer la glace dépolie au
moment de lexposition ?

— Oui bien, je connais ces appareils qui sont parmi les plus
beaux ornements de ma collection : grâce à leur forme, à leurs dimen-
sions et à leur poids hippopotamesques, ils ont presque complètement

 
II10O REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE

disparu de la circulation et ne sont plus guère fabriqués. L'idée en
devrait être reprise et adaptée aux formats el dimensions modernes.
Îl serait facile, par exemple, de modifier légèrement les chambres
stéréoscopiques actuelles, de manière à ce qu’elles puissent servir à
prendre à volonté : a) deux clichés stéréoscopiques (8 < 8 p. ex.) ;
b) un cliché panoramique (8 x 16); c) un seul cliché (8 X 8), une
moitié de l'appareil servant de viseur sur la glace dépolie.

Mais, comme chacun n’est pas disposé à acheter d'emblée un

appareil stéréoscopique, nécessairement cher, grâce aux deux objec-
tifs identiques, il serait indiqué d'offrir le même instrument, muni
d’un seul objectif photographique servant à prendre le cliché simple
(8 x 8) et le cliché panoramique (8 X 16). L'autre objectif, servant
de viseur, pourrait être remplacé par une simple lentille achroma-
tique bon marché, de même foyer que l’objectif proprement dit.
L’amateur aurait ainsi la faculté de compléter son appareil à volonté,
par l’adaptation éventuelle d’un deuxième objectif identique au pre-
mier et du double obturateur.
E% Voilà comment je me représente la réalisation pratique de mon
idée : le problème est susceptible d’autres solutions encore. En tout
état de choses, je déclare que tout appareil qui ne remplit pas simul-
tanément les deux conditions fondamentales d’être toujours prêt à
fonctionner et de permettre la mise au point sur la glace dépolie jus-
qu’au moment de l’exposition, qu’il soit du reste à plaques, à pelli-
cules, à Vidil ou à Prémo, est pour moi une création incomplète,
imparfaite et boiteuse !

Représentez-vous comme le métier d’amateur-photographe serait
agréable, serait enviable, si mon idéal était réalisé : l'appareil tou-
jours prêt, le sujet toujours bien en plaque, toujours bien au point,
la ligne d’horizon à la hauteur voulue, les quantités respectives de
premier plan et de ciel bien pondérées pour l'effet artistique ; plus
de flous alors, de surprises, d’amputations, ni de catastrophes !
Oyez plutôt :

Vous vous promenez avec votre « Idéal » suspendu à votre cou,
modestement dissimulé par votre vêtement. Soudain une rumeur
+

REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE TITI

s’approche, pareille au bruit des grandes eaux: c’est un chien, que
l’on croit enragé, qui galoppe droit sur vous, poursuivi et lapidé
par un groupe de naturels, hurlants et gesticulants.. Vous vous
mettez en bonne posture et clac! votre obturateur s’arme et votre
viseur s'ouvre ; une main à la mise au point, l’autre au déclanche-
ment, vous suivez les événements sur la glace dépolie (l’image
redressée par réflexion sur un miroir à 45 degrés). Au moment où
toute la scène est bien en plaque et bien au point, clic! vous pressez
sur la poire et votre cliché est pris (à moins toutefois que vous n’ayez
plus de plaques). Vous avez juste le temps encore de déguerpir avant
que la bête ne s’attaque à vos mollets!

Le plaisir que vous aurez, plus tard, à contempler tous les
détails de ce cliché peu banal, sera centuplé par le souvenir de l’émo-
tion ressentie.

— Ah mon ami! on se relèvera, la nuit, pour s’en servir, de
l'appareil idéal ! m’écriai-je enthousiasmé par cette description.

— Je ne doute pas qu’il soit réalisé, plus tôt probablement que
vous le croyez. Alors seulement, le photographe tiendra le monde
extérieur dans le champ de son objectif, comme le chasseur tient le
gibier au bout de son fusil.

— Mais il arrive parfois au chasseur de manquer les plus beaux
coups |

— Oui, parce qu’il a un viseur à son arme |

Craignant que mon ami, qui est aussi bon chasseur que photo-
graphe, ne m’embarquât dans une nouvelle dissertation sur un
« fusil idéal ».. à glace dépolie, sans doute, je crus prudent de ne
pas insister ! Comme il se levait, je lui souhaïtai good bye ! et trans-
crivis, séance tenante, notre conversation pour l'édification des cons-
tructeurs en quête d’idées nouvelles.

Je crois pouvoir leur donner l’assurance que, s’ils réalisent
«Pappareil idéal », ils en vendront au moins un exemplaire : ce sera
mon ami John qui l’achètera.. pour le placer dans son musée |

EST

 

 
    

         
    

 

se Qt UK EE

ALES NE
PRO

ï

      
   

     
  
 
 

  
  
   
 
 

 

Sur l'emploi de l'acide borique

DANS LES

bains de développement et de fixage

par le prof. R. Namnas.

Dans un article publié dernièrement sur l’action des bisulfites
alcalins pour corriger les surexpositions, j'ai démontré qu’en ajou-
tant du bisulfite à un bain de développement quelconque on arrivait
à corriger des surexpositions si considérables qu’on pouvait, en pra-
tique, les estimer à 100 fois comme limite maximum.

Avant moi, le D' Precht avait signalé le même fait, mais il l’at-
tribuait seulement au sulfite d’acétone, tandis que je le trouvais être
commun à tous les bisulfites alcalins. Dans le développement à l’a-
midol seulement, je trouvais quelque avantage à substituer au méta-
bisulfite de potassium le sulfite d’acétone, à cause de son emploi plus
commode, car il est très facile, dans le développement à lPamidol,
d'arrêter complètement l’action développatrice.

Après moi, M. Balagny a trouvé son développateur à l’amidol en
solution acide de bisulfite de soude, qui s’est acquis quelques admi-
rateurs. M. Balagny, oubliant complètement l'acidité très variable du
bisulfite de soude du commerce et son altérabilité, a publié une for-
mule destinée sans doute à donner plus d’insuccès que de succès.

 
 

REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE 113

Ceci rappelé, revenons à notre sujet.

Comment agissent les bisulfites dans les bains de développement?
Simplement en saturant partiellement l’alcalinité du bain. Si l’alcali,
comme d'habitude, est un carbonate de soude ou de potasse, il se
forme au commencement du sulfite de soude et du bicarbonate alcalin.

Mais en poursuivant l’addition de bisulfite alcalin, si le bain est
froid et si aucun gaz ne peut se développer, il devra, à un moment
donné, se former un état d'équilibre entre le bicarbonate et le bisulfite.

Il semble évident que le même effet que produit un bain dévelop-
pateur normal additionné de bisulfite pourra également être obtenu
simplement en réduisant convenablement la quantité de carbonate
alcalin lors de la préparation du bain. Ainsi j’ai constaté qu’un bain
à l’hydroquinone-métol (ce dernier en petite quantité) avec ro gr.
seulement de soude anhydre par litre va trés bien dans les cas de
surexposition même assez considérable.

L'emploi du métol en très petite quantité avec l’hydroquinone est
important, car, comme je l’ai fait remarquer autrefois, le métol com-
mence l’action de réduction que l’hydroquinone en présence d’un peu
d’alcali peut continuer, bien qu’il soit presque incapable de com-
mencer la réaction.

Mais comme il est plus commode d’avoir un bain développateur
normal, qu’on modifie.selon les cas, j’ai voulu essayer de quelle ma-
nière on pourrait obtenir l’effet des bisulfites en employant d’autres
corps plus stables.

Naturellement tout acide peut remplir ce but: acide sulfurique,
oxalique, citrique, etc.

Ajoutés en solutions pas trop étendues au bain de développement
ils neutralisent partiellement son alcalinité. Mais ils ont deux incon-
vénients : leur action ne peut pas être considérée comme constante,
car au point de contact avec le révélateur ils produisent une sur-
saturation avec dégagement gazeux. En outre on ne peut pas les
ajouter au bain contenant la plaque, car l’action modératrice se
ferait sentir irréguliérement sur l’image.

Un acide qui se prête très bien à cela est l’acide borique. Par

1909 8

 

 

 
11/4 REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE

son action acide très faible, il est incapable de décomposer les carbo-
nates et encore moins les sulfites. Mais néanmoins, il exerce une
action modératrice considérable dans les bains de développement et
ajouté en quantité suffisante, il peut même arrêter complètement le
développement.

On à donc dans l'acide borique une substance qui semble très
efficace pour corriger les effets de la surexposition. J’ai substitué dans
mon laboratoire, à l’ancien retardadeur au bromure de potassium, le
nouveau, bien plus efficace, à l'acide borique. Et au lieu de l’employer
simplement sous forme de solution aqueuse saturée, je l’emploie
dissout dans la solution à 10 °/, de bromure de potassium qui en aug-
mente un peu la solubilité et le rend encore plus actif. Sa solubi-
lité est ainsi à peu près une fois et demie celle dans l’eau pure.

Comme conclusion je recommanderai comme modérateur dans le
développement une solution saturée d’acide borique dans une solu-
tion de bromure de potassium à 10 °/s.

Son action diffère considérablement de celle du bromure de potas-
sium seul. Celui-ci n’est capable que de retarder plus ou moins
Papparition de l’image mais si l’image est surexposée elle reste
telle.

L’acide borique, au contraire diminue l’énergie du bain de déve-
loppement jusqu’à la limite désirée et on arrive ainsi à un point où
cette énergie suffit seulement à développer tout à fait les parties de
l’image qui ont reçu le plus de lumière (blancs) et non pas les demi-
teintes.

Pour les fortes surexpositions (près de 100 fois) la quantité
d'acide borique à ajouter est telle que le bain n’a pas l'énergie suffi-
sante pour développer à fond l’image latente, pas même dans les gran-
des lumières : le négatif reste ainsi faible. Mais avec le renforcement
on peut presque toujours obtenir une image utilisable. Comme exem-
ple je donnerai le suivant: Le bain révélateur est préparé avec
7 gr. d'hydroquinone, 1 gr. métol, 30 gr. carbonate de soude anhy-

dre et 5o gr. sulfite de soude cristallisé par litre, et à 100 c.c. de
ce bain j'ai ajouté 10 c.c. de la solution bromo-borique; j’ai obtenu

 

 
REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE 119

un résultat tout à fait satisfaisant avec une plaque posée quarante fois
le temps normal, établi préalablement. On voit donc qu’on a dans
l'acide borique un agent très efficace et d’action constante pour corri-
ger les effets de la surexposition, et en employant cet agent d’une
manière rationnelle le photographe-touriste évitera bien des insuccès.

Un autre emploi de lacide borique, est son utilisation dans le
bain de fixage. Si l’on ajoute à l’hyposulfite une quantité suffisante
d'acide borique pour qu'il en soit saturé, on a un bain de fixage qui
se conserve clair très longtemps. Cela provient du fait que l’acide
borique s'oppose à la réduction du bromure d'argent dissous dans
l’hyposulfite, réduction qui est produite par les traces de révélateur
apportées par les plaques insuffisamment lavées.

L’acide borique dans la solution d’hyposulfite empêche le révé-
lateur d’agir ; toute réduction est arrêtée.

L'emploi de l’acide:borique est plus efficace que celui du bisulfite
car ce dernier perd facilement l’acide en excès qu'il contient et alors
son efficacité cesse, tandis que cela n’arrive pas pour l'acide
borique.

On prétend que l’acide borique décompose d’une manière lente et
continue l’hyposulfite, or cela je ne lai pas constaté. Une solution
d’hyposulfite à 30 °/, saturée d’acide borique ne présente aucune
décomposition (qui serait décélée par un précipité de soufre) même
après plusieurs semaines.

Milan, avril 1905.

 
 

 

La photographie en trois couleurs

AU

point de vue scientifique et commercial

par M. J. Taorne-Baxer, F. C. S.

La plupart des photographes pensent en général que l’on prête
trop d'attention aux travaux en trois couleurs, que ce sujet est toujours
dans un état très rudimentaire et qu’il restera encore ainsi pendant
assez longtemps. Il n’en est rien cependant, et plus d’un photogra-
phe sera quelque peu surpris en apprenant que la majorité des mai-
sons ayant pour spécialité la phototypie, la photogravure, etc., prête
une attention minutieuse à cette question. Il existe même déjà à l’état
embryonnaire un commerce important qui n’attend, paraît-il, qu’une
faible impulsion pour prendre un développement de premier ordre.

Il y a certes encore plus d’un obstacle à surmonter avant que
l’état général des travaux coloriés ait atteint la même importance que
les reproductions monochromes en demi-tons, mais plusieurs de ces
difficultés pourraient être promptement écartées par la coopération de
ceux dont les intérêts sont en jeu. Nous nous efforcerons dans cet
article de présenter une ou deux méthodes qui pourraient être adop-
tées, de façon à ce que la science pût être le plus rapidement rendue

apte à favoriser de toutes les façons possibles l’essor commercial du
procédé.

 
REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE 117

En premier lieu, il ne faut pas songer à employer des filtres
types, car il n’y a pas d’uniformité parmi les plaques sèches. Cha-
que espèce de plaques a sa courbe caractéristique de sensibilité pour
les couleurs. D’ailleurs la nécessité de s’en tenir à une seule et même
espèce de plaques ne saurait être trop rigoureusement recommandée.
Pour que les écrans aient une réelle valeur commerciale, il faut
qu’ils permettent de faire les trois poses assez rapidement. De cette
facon on obtiendra avec chacun des trois écrans la vraie valeur des
couleurs, de telle manière que la fine gravure à l’eau forte soit
entièrement supprimée. Il faudrait arriver à ce que seule la retouche
d'une autotypie ordinaire soit nécessaire; aucune retouche ne
devrait être nécessitée par un faux rendement des couleurs.

Il a été amplement prouvé que ce desideratum est possible à ob-
tenir dans le temps présent, et dans les cas dont nous nous sommes
personnellement occupés, la réalisation de cet état de choses a résulté
simplement d’une coopération minutieuse et d’une entente entre le
photograveur, le fabricant de filtres et le fabricant de plaques. De plus,
la construction des écrans a été guidée exclusivement par les moyens
photo-spectroscopiques, et les résultats obtenus ont tous prouvé que
la chambre spectroscopique est le seul et unique moyen d’adapter les
filtres aux plaques.

Il sera possible à l’aide de quelques simples diagrammes de fixer
le meilleur mode de construction des trois filtres, de façon à admettre
au travers de chacun d’eux le plus grand pour cent de lumière. Dans
presque tous les cas connus, il n’est pas du tout nécessaire de limiter
l'absorption des filtres aussi étroitement que l'indique la théorie. Cer-
tains spécialistes se donnent la peine de confectionner des filtres
humides ou secs, qui transmettent uniquement les rayons qu'ils
devraient théoriquement transmettre d’après l’examen spectroscopique,
mais en pure perte de temps. D’autres personnes ont habitude, pour
examiner un filtre, de regarder au travers une bande de carton per-
foré sur laquelle sont collés des morceaux de papier de différentes
couleurs, et ne considèrent celui-ci comme correct que lorsqu'une cer-
taine couleur déterminée semble se détacher nettement des autres. Ceci

 
118 REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE

est en réalité un mauvais moyen d’étude, et l'examen visuel ne suffit
que si l’on tient soigneusement compte de la sensibilité de la plaque.

En tout premier lieu, on doit se rappeler que presque toutes les
plaques panchromatiques manquent de sensibilité pour le vert-bleuà-
tre et pour le rouge, comparativement aux autres couleurs. Nous :
sommes donc autorisés à laisser passer plus de rayons vert-bleuâtre
et rouges qu’il n’en devrait passer théoriquement.

En second lieu le fabricant de clichés autotypiques sait à ses dépens
qu’il faut en général beaucoup de retouche pour assurer les demi-
teintes ou les couleurs intermédiaires. Ce travail peut être presque
totalement évité en employant des filtres qui graduent et ne coupent
pas trop franc leur couleur complémentaire. Longtemps on a eu des
doutes au sujet de l'efficacité de ce moyen, mais il est maintenant prouvé
que cette gradation ou cet empiètement d’un filtre sur le domaine de
ses couleurs adjacentes donne le plus vrai rendement des demi-tein-
tes et de toutes les couleurs. On peut s’en rendre compte en faisant des
filtres semblables à ceux dont les absorptions sont données, et on trou-
vera, par ce moyen, que sans aucune retouche de gravure on obtient
un résultat très passable et quelquefois tout à fait satisfaisant.

Il peut être intéressant pour ceux qui font des recherches sur la
préparation des filtres ou qui confectionnent eux-mêmes leurs filtres
liquides, de dire ici quelques mots sur la meilleure méthode pour
obtenir les filtres {es plus lumineux. Lorsqu'on photographie directe-
ment avec la trame Lévy, les poses pour les négatifs rouges et bleus
sont naturellement longues, et tous les moyens par lesquels celles-
ci pourraient être raccourcies auraient une grande valeur. Prenez
d’abord le filtre bleu; l’image jaune est imprimée en général la pre-
mière sur le papier, puis la rouge, et enfin la bleue. L’encre jaune est,
comme on le sait, la moins transparente des trois, mais elle pénètre
dans les pores du papier, etl’impression jaune peut par conséquent être
relativement un peu plus intense que les autres ; en conséquence le
filtre bleu peut sans danger filtrer toute la lumière jusqu’au point où
le vert tourne au vert-jaunâtre (quand on examine spectroscopiquement
à l'œil). De plus une faible proportion (1/,,) de vert naphtol ajoutée

 

 
 

REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE 119

à la teinture bleue (bleu de méthyle) coupera les rayons ultra-violets,
et assurera une dégradation constante du bleu au vert dans le négatif.

Etant donné le manque relatif de sensibilité pour l’orange et
le rouge de la plupart des plaques panchromatiques, le filtre vert
peut sans inconvénients laisser passer non seulement la lumière
jaune, mais aussi l’orange, de telle façon que le maximum du vert
aux environs de G aille en dégradant uniformément. De même étant
donné l'intensité relative de la sensibilité pour le bleu, le filtre
vert doit intercepter les rayons bleus plus complètement que l’exa-
men optique ne l'indique. Pendant l'exposition du vert, dont la
durée est peut-être le tiers ou le quart de celle du rouge, les rayons
rouges ont si peu le temps d’agir, que la transmission par le filtre
vert de rayons voisins de B a été trouvée sans effet (les rayons trans-
mis étant naturellement d’intensité modérée). Il en résulte qu’on peut
obtenir un filtre vert très lumineux en utilisant un mélange de
« bleu breveté » et de tartrazine, avec juste assez de vert-napthol pour
rendre insignifiants les rayons rouges. Les proportions qui mettent
en œuvre tous les avantages ci-dessus énumérés sont approximati-
vement les suivantes :

Bleu-breveté….. 2,5
Tartrazine” "3,1
Vert naphtol . . . 2,6

Îl n’est pas besoin de dire grand chose du filtre rouge, sinon qu'il
doit montrer (quand on en fait une spectrographie) un dépôt bien visi-
ble sur la plaque développée ayant son maximum dans la région
entre B et C ; en outre il doit dégrader également jusqu’à l’extrémité
du vert, c’est-à-dire jusqu'aux environs de B.

Si le lecteur veut jeter un coup d’œil sur la figure [, il verra
comment les filtres modifiés diffèrent des filtres théoriques, les pre-
miers étant approximativement représentés par les courbes pointillées.
La figure Il montre les absorptions des filtres mesurées au moyen du

spectrophotomètre.

On peut donc épargner du temps en essayant avec soin la sensi-
bilité d’une plaque panchromatique pour ces différentes couleurs, et
cela en utilsant cette plaque pour les trois poses, et en employant les

 
ner her P RÉ ES EEE CRÉENT ENT TER EE TANT RENAN TERRE

120 REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE

filtres qui donneront le vrai rendemeut dans le minimum de temps.
La dégradation d’une couleur à une autre est presque impossible à
obtenir, lorsqu'on fait un négatif du spectre sur une plaque au

 

 

 

 

 

 

 

   
 

3, 0

PARTIE DE VERT

e 1.5

 

- F : 9
(Fig, D).

a
= mn

collodion, tandis qu’on obtient facilement une excellente reproduction
du spectre avec la plaque sèche. Ce fait montre clairement que c’est
avec l’émulsion panchromatique au gélatino-bromure que l’on obtient
le plus rapidement ou le iplus directement l’impression des demi-

 

 

 

 
 

REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE I21

teintes et par suite le vrai rendement des couleurs aussi délicates
qu’elles soient.

Un autre point qui mérite de sérieuses considérations, c’est la
possibilité de faire directement les négatifs en demi-tons, les filtres
des couleurs étant placés devant la trame réglée. Il y a un grand
avantage du fait que les trames ou filtres ne doivent pas nécessai-
rement être faits sur du verre optique; la plaque brevetée elle-
même est à peine nécessaire. En effet chaque défaut du filtre, tel
qu’une égratignure, produit sur la plaque un défaut purement local,
qu’une petite retouche suffit à rectifier. Un autre avantage est de
réduire deux ou trois opérations à une seule, puisqu'on peut obtenir
le négatif direct avec une plaque possédant une courbe caractéristique
suffisamment rapide et un grain assez fin. Dans le but d’obtenir des
résultats harmonieux, il faut se rappeler que, à moins de faire une
longue pose, les contrastes dans Îles négatifs rouge et bleu seront

durs comparés aux contrastes dans le négatif jaune ; et ce fait a de

l'importance puisque nous cherchons à arriver au minimum de
retouche nécessaire.

Conclusion : La valeur d’une chambre spectroscopique dépen-
dant du réseau de diffraction, on devrait plutôt employer pour la
dispersion un prisme clair, puisque les rayons oranges et rouges
sont plus largement dispersés, et qu’il est par conséquent beaucoup
plus facile de juger de l’effet produit par le filtre rouge. Le temps et
la peine nécessaires pour étudier les proportions ,des teintures et
adapter les filtres, essayer les plaques, etc., de la facon indiquée
plus haut, peuvent paraître trop exiger du simple ouvrier s’occupant
de la photographie en trois couleurs, mais (pour citer Gœthe), lors-
qu’un plan bien élaboré est accompli, nous oublions tous les incon-
vénients des moyens qui furent nécessaires pour son accomplis-
sement.

Rien, dans la photographie en trois couleur, ne réclame autant
d'attention que la confection des filtres.

HER

 

 

 
 

SUR L'ALTÉRATION DES RÉVÉLATEURS AU DIAMIDOPHÉNOL

ET

LEUR CONSERVATION

par MM. A. et L. Lumière et À. SEYEWETZ.

Les propriétés révélatrices remarquables du diamidophénol, notamment
sa grande énergie réductrice et son pouvoir développateur en l'absence d’alcali
ont permis, comme on le sait, de généraliser son emploi.

Malgré la facilité avec laquelle on peut préparer ce révélateur au moment
de s’en servir, son utilisation pratique ne s’est pas généralisée autant qu’on
était en droit de le supposer; par suite de ce fait, qu’il pérd assez rapidement
son énergie réductrice 1.

Dans la présente étude, nous nous sommes proposés de déterminer les
causes d’altération des révélateurs au diamidophénol et de rechercher les moyens
de conserver ces solutions développatrices.

On a cru jusqu'ici que la plus importante de ces causes consistait dans la
facilité avec laquelle les solutions diluées de sulfite de soude absorbent l'oxygène
de L'air. On peut, en effet, supposer que le sulfite de soude jouant le rôle d’alcali
dans le révélateur, celui-ci perd son pouvoir développateur dès que le corps
fonctionnant comme alcali ne possède plus cette propriété.

On peut également supposer que la coloration jaune, puis brune, puis rouge,
que prend la solution à mesure que ses propriétés réductrices diminuent, est

1 La rapidité avec laquelle se produit cette diminution du pouvoir réducteur variant avec la tempé-

rature du liquide, il est impossible de fixer le temps exact après lequel un révélateur normal au diamidophénol
devient inutilisable. Néanmoins, on constate expérimentalement que si l’on conserve ce révélateur dans un

flacon d’un litre à goulot étroit, non bouché et à moitié plein, à la température de 17° environ, son pouvoir
développateur décroît petit à petit pour devenir nul après vingt jours environ.

 
 

 

REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE 123

due à loxydation progressive du diamidophénol par suite de la destruction du
sulfite de soude.

Nous avons reconnu que cette hypothèse généralement admise est inexacte
et que l’altération des révélateurs au diamidophénol n’est pas due à la destruc-
tion du sulfite de soude, mais à l’oxydation à l’air du diamidophénol, qui est
seulement retardée mais non pas empêchée par la présence du sulfite.

Si l’on dose, en effet, la quantité de sulfite de soude que renferme un révé-
lateur normal au diamidophénol ayant la composition suivante :

AU re 21000 CC:
DHRMAOPRÉNOIE EEE 5 gr.
Sulfite de soude anhydre. . . . . 30 8Te

lorsqu'il a perdu sensiblement toute propriété réductrice et que la solution est
colorée en rouge foncé,f on constate qu’il renferme encore 75 °/, de la quantité
primitive de sulfite, quantité bien suffisante pour permettre d’obtenir avec un
révélateur fraîchement préparé une énergie réductrice très voisine de celle du
révélateur normal.

On constate, d’autre part, que si l’on ajoute de nouveau du sulfite de soude
dans la solution épuisée, on n’augmente pas sensiblement ses propriétés réduc-
trices, tandis que le révélateur reprend son énergie primitive dès qu’on l’addi-
tionne de la quantité initiale de chlorhydrate de diamidophénol. C’est donc bien
la destruction du diamidophénol qui paraît causer la perte de l’énergie déve-
loppatrice.

Afin de reconnaître si cette destruction provient d’une oxydation due à
Vabsorption de loxygène de Pair, nous avons rempli de révélateur normal un
flacon de un litre bouché hermétiquement et paraffiné et nous l’avons abandonné
pendant un an environ. Il nous a été ainsi possible de constater que, dans ces
conditions, le révélateur ne se colore que très faiblement en jaune et que son
énergie réductrice n’a pas diminué notablement après une aussi longue conser-
vation. On peut également retarder de beaucoup laltération d’un révélateur au
diamidophénol placé dans un flacon non bouché en le recouvrant d’une couche
de ligroïne ou de pétrole qui empêche l’accès de l’air. C’est donc bien l’oxygène
de l’air qui produit cette altération.

Influence de la quantité de’sulfite de soude. — Comme le sulfite de soude
retarde notablement l’oxydation à l’air du chlorhydrate de diamidophénol, nous :
avons recherché si, en augmentant la quantité de sulfite dans le révélateur, on
ne peut pas prolonger la durée de conservation. Dans ce but, on a comparé la
conservation d’un développateur normal avec celle d’une solution renfermant la
même proportion de diamidophénol, mais des quantités de sulfite plus faibles

 

 

 
 

 

 

 

124 REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE

que la quantité normale, ou croissantes jusqu’à la saturation. Les solutions
renfermaient 5 grammes de diamidophénol par litre et les quantités suivantes

de sulfite de soude :
No r. Solution de diamidophénol sans sulfite.

De » » + 1 gr. sulfite anhydre par litre.
DS » » 2 » »
de » » 2 52» » »
» - D. » » + 10 » » »
» 6 » » + 19 » »
PESTE » » + 30 » » »
» 8. » » + bo» » »
ÿ = 0: » » + 75 » » »
» 10. » » + 100 » » »
D ETII. =) » + 190 >» » »
» 12. » » + 200 » » »
» 13. » » + 250 » » »

Les solutions ont été abandonnées dans des flacons de un litre non bouchés
et on les a maintenus à la même température. On à constaté que jusqu’à la
teneur de 3 0/,, la solution se colore d'autant moins rapidement qu’elle renferme
moins de sulfite; mais au delà de cette teneur, la coloration au bout du même
temps devient d'autant plus intense qu'il y a plus de sulfite. Avec la solution
n° 13, qui est saturée, la coloration augmente beaucoup plus rapidement qu'avec
les autres. Elle se dégrade depuis la surface du liquide jusqu’au fond, ce qui
indique que absorption d'oxygène par la surface a lieu plus rapidement que la
diffusion du liquide oxydé dans la couche inférieure de la solution. Si Paltération
du révélateur au diamidophénol était due à l'oxydation du sulfite de soude, on
aurait observé l'inverse de ce qui s’est passé : non seulement la proportion de
sulfite étant plus grande, les solutions concentrées en auraient conservé plus
longtemps la quantité nécessaire pour éviter l'oxydation, mais la solution étant
plus riche en sulfite aurait du s’oxyder plus lentement. Nous avons montré, en
effet, dans une étude antérieure, que les solutions de sulfite de soude absorbent
d'autant plus lentement l’oxygène de Pair qu’elles sont plus concentrées.

Conservation des solutions concentrées de diamidophénol
et de sulfite de soude.

Nous avons recherché la possibilité d'augmenter la durée de conservation du
révélateur au diamidophénol en augmentant à la fois sa teneur en diamidophénol
et sa teneur en sulfite de soude.

On a, dans ce but, ajouté à une solution saturée de sulfite de soude anhydre
(250 gr. par litre) la quantité correspondante de diamidophénol (4o gr. par litre)
de façon à pouvoir préparer la solution normale en étendant la solution concentrée
de sept fois son volume d’eau.

1 Revue suisse de Photographie, mars 1904.
REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE 125

Dans ces conditions, même en flacons bien bouchés, la solution noircit
beaucoup plus rapidement que le révélateur normal conservé ainsi, et il se forme
au bout de peu de temps un précipité brun cristallin qui augmente lentement.

On peut expliquer facilement pourquoi, plus les solutions sont riches en
sulfite, plus elles s’oxydent rapidement à lair pour la même teneur en diamido-
phénol. On peut supposer, en effet, que le sulfite est d’abord employé pour
libérer la base du chlorhydrate de diamidophénol d’après l'équation suivante :

OH OH
CsHs CNE (HCI) + 2 SO® Na? = 2 NaCI + 2 S05 HNaz CES <— NHe
NH? (HCI) NH?

Le calcul effectué d’après l'équation précédente montre que pour 5 grammes
de chlorhydrate de diamidophénol que renferme un litre de révélateur, il faut
6,3 grammes de sulfite de soude anhydre.

Au delà de cette quantité théorique de sulfite, il y a lieu de tenir compte,
en outre, du pouvoir réducteur de ce corps, de la réaction alcaline qu’il commu-
nique à la solution et qui croît avec la proportion de sulfite. L’alcalinité favo-
risant, comme on le sait, loxydation des phénols et des amines, il est probable
que cette réaction contrebalancera l’action réductrice à partir d’une certaine
teneur en sulfite de la solution de diamidophénol.

D’autre part, la diminution d'énergie réductrice des solutions concentrées
de diaminophénol dans la solution saturée de sulfite conservées en flacons pleins
et bouchés, et la formation d’un abondant précipité cristallin brun peuvent
s'expliquer par ce fait que le diamidophénol (base) est très peu soluble dans la
solution saturée de sulfite. On peut supposer que ce corps très altérable se pré-
cipite et diminue ainsi notablement l'énergie réductrice de la solution.

Conclusions.

On peut tirer de l'étude précédente les conclusions suivantes :

1° L’altération des révélateurs au diamidophénol n’est pas due à l’oxydation
du sulfite de soude, mais à celle du diamidophénol ; le sulfite S’oxydant beaucoup
moins en présence du diamidophénol qu’en simple solution aqueuse.

2° L’excès de sulfite sur la quantité normale entrant dans le révélateur, non
seulement ne retarde pas loxydation du diamidophénol, mais contribue même à
laccélérer.

3 Les solutions concentrées à la fois en diamidophénol et en sulfite
s’oxydent plus facilement que la solution normale et ne peuvent se conserver
même en flacons pleins et bouchés par suite de la précipitation de leur diami-
dophénol.

4° Par contre, on peut conserver sans altération appréciable, pendant un
temps très long, le révélateur normal dans un flacon plein et bien bouché.

 

 

 

 
 

 

 

 

> 11S al ele

Echo des Sociétés.

 

 

 

 

 

Se
Association du Musée suisse de Photographies documentaires.

Extrait du procès-verbal de la assemblée générale, à Genève, le 14 mars 1905.
Présidence de M. Eugène Dewoze, président.

Le procès-verbal de la précédente assemblée générale est lu et adopté.

M. le président donne lecture de son rapport annuel. M. ». Rivoire, tréso-
rier par intérim, présente son rapport financier et il est donné lecture du rapport
envoyé par MM. les professeurs À. Crosnier et Ph. Le Grand Roy, vérificateurs
des comptes, approuvant le rapport précédent. L'assemblée donne décharge *
au Comité pour sa gestion. Elle nomme MM. les professeurs Ph. Le Grand Roy
et J. Crosnier vérificateurs des comptes pour l'exercice de 1905 et M. “mile
Rivoire trésorier. MM. M. Van Berchem, G. Fatio, A. Mazel, P. Noblet, J.-F.
Revilliod et J. Suter-Bieler, membres sortants du Comité, sont réélus.

Rapport pr ésidentiel.
Messieurs,

Pendant l'année 1904, notre association à Eu le chagrin de perdre deux de
ses membres actifs, MM. Barthélemy Bodmer et Arnold Meyer. Élève et ami de
Barthélemy Menn, Bodmer en fut aussi le continuateur pour l’enseignement du
dessin aux écoles d’art de Genève. Sans être un grand coloriste, 1l avait une
remarquable fermeté de dessin et il savait exprimer sa pensée avec force et net-
teté, aussi laisse-t-il une œuvre importante et nombreuse qui, sans doute, le
serait encore davantage s’il ne l'avait constamment subordonnée à ses fonctions
d’éducateur.

Arnold Meyer, entré parmi nous quelques mois avant sa mort, était un
amateur consciencieux et distingué qui aimait à recueillir les médailles et porce-
laines suisses. À maintes reprises il a rendu des services au cabinet de numis-

matique de Genève.
Exposrrions DU MUSÉE.

Pour faire mieux connaître notre association et le but qu’elle poursuit, il
avait été proposé, l'an passé, d'entreprendre la reproduction photographique
des manuscrits enluminés conservés dans les bibliothèques suisses. Ce projet a
dû momentanément être abandonné, non pas qu'il ait cessé d’être nécessaire,

mais parce que, en fin de compte, les frais qui en résulteraient ne seraient pas

en proportion avec les ressources de notre Société. Il a paru préférable, pour
le moment tout au moins, d’instituer des expositions temporaires sur des sujets
variés, de façon à ce que le public puisse se rendre compte des domaines nom-
breux dans lesquels le musée recrute ses documents et de l'intérêt captivant qui

1 L'inconvénient d’un Comité nombreux placé à la tête d’une société peu nombreuse, c’est qu'il peut
se faire que lassemblée générale ne comporte que des membres du Comité, et c’est précisément ce qui a eu
lieu dans l'assemblée du 14 mars. En ce cas, aux termes des statuts, la décharge donnée au Comité pour
sa gestion n’a pas de valeur, mais à qui la faute?

 

 

 
 

REVUE SUISSE DE PHOTOGRAPHIE 127

s’y rattache. On a choïsi comme premier sujet d'exposition les vues photogra-
phiques de la Vieille Genève. La classe des Beaux-Arts de la Société des Arts
de Genève, a bien voulu confier à votre président un volumineux portefeuille
contenant des photographies de la vieille ville, exécutées la plupart par d’AI-
bert Durade et Straub, de 1858 à 1870. Une trentaine de ces vues ont été
reproduites par les soins du Comptoir suisse de photographie et exposées dans
la vitrine de cet établissement, dans le courant du printemps de r904. Une
série de ces reproductions a été offerte à la classe des Beaux-Arts.

L'exposition de la Vieille Genève a attiré un public varié et nombreux, et
c'était plaisir d’entendre parfois les anciens expliquer aux passants ce qu'était
la Genève d’autrefois. Nous devons, au sujet de cette exposition, adresser des
remerciements à M. Paul Veiïllon, secrétaire du département des travaux publics,
qui, avec une parfaite obligeance, a bien voulu faire des recherches dans les
registres de ce département, au sujet de la date de quelques démolitions et
reconstructions.

Le deuxième congrès de philosophie qui a eu lieu à Genève au commen-
cement de septembre 1904, a été l’occasion pour notre musée de présenter au
que une nouvelle exposition, d’un genre bien différent de la première, celle

des portraits d’un grand nombre de philosophes suisses. Les difficultés d’organi-

sation étaient ici de plus d’un ordre. Tout d’abord, quels étaient les philosophes
suisses? Lorsqu'on a nommé Haller, Lavater, Rousseau, Bonnet, Pestalozzi et
quelques autres, les a-t-on nommés tous? Fallait-il s’en tenir aux penseurs pro-
prement dit, ou étendre le cercle aux savants plus ou moins encyclopédistes et
aux professeurs qui ont présenté et rehaussé par leur enseignement tel ou tel
système de philosophie? Nous avons pensé bien faire en nous entourant de quel-
ques conseils. MM. Ernest et Adrien Naville ont bien voulu dresser une liste à
peu près complète des philosophes suisses qui a servi de base à notre exposi-
tion. Une autre difficulté était la pauvreté des collections du musée en portraits de
philosophes. Il a fallu recourir à des collections particulières, telle que celle de
M. P.-Ch. Strœhlin, mais c’est la bibliothèque nationale, à Berne, qui nous est
D venue en aide, et nous tenons à remercier ici son directeur,

- le D' J.-J. Bernouilli. La reproduction des tableaux et des gravures a été faite
Fe les soins du Comptoir suisse de photographie et à ses frais. On comprend

ien que tant que le musée ne possèdera pas un stock un peu ample de docu-
ments, les expositions qu’on pourra entreprendre, sauf de séries spéciales, seront
forcément incomplètes, si on ne lui vient pas en aide. Ajoutons au reste, que les
portraits des philosophes suisses n’ont pas semblé intéresser beaucoup le grand

ublic, et il n°y a rien là de surprenant, si l’on tient compte de ce que peut être
la culture générale de ce grand public.

PHOTOGRAPHES DES MoRTS ET DES VIVANTS.

Quelques photographes conservent leurs clichés indéfiniment. D’autres, et
ils sont nombreux, éliminent la plupart de ceux qui n’ont pas chance de servir
our de nouveaux tirages; de là une destruction regrettable, contre laquelle il
aut lutter à tout prix. Nous avons élaboré bien des projets, un seul nous a
paru réalisable, en voici le détail : 1° Obtenir de MM. les photographes profes-
sionnels qu'ils veuillent bien remettre à votre comité la liste des clichés qu’ils
conservent; 2° S’adresser au public par circulaires individuelles, dont la teneur
pourrait être la suivante :

 

 

 

 

 
 

Ë
|
|
J

128 REVUÉ SUISSE DE PHOTOGRAPHIE

Monsieur S. Z., à Schwytz.

Ayant appris que M. R., photographe, à Schwytz, possède un cliché de

M. Hans Z., votre grand-père, nous venons vous demander de bien vouloir nous
en remettre une épreuve destinée à notre musée, épreuve sur laquelle vous
conserverez le droit d'auteur. Il vous suffira, pour nous mettre en possession de
cette épreuve, de remplir le formulaire inclus et de nous le renvoyer. Nous vous
serions également obligés de bien vouloir déposer votre photographie à notre
musée qui conserve les portraits de tous les suisses passés et présents, ayant joui
ou jouissant de notoriété.

Veuillez agréer, etc.
Bulletin de Commission.

Je soussigné, S. Z., prie M. R., photographe à Schwytz, de bien vouloir
tirer une épreuve non collée du cliché qu’il possède de M. Hans Z., mon grand-
père, et de la remettre au musée documentaire, contre la somme de ... que je
tiens à sa disposition. — Schwytz, date et signature.

Jusqu'à présent, les photographes consultés se sont montrés favorables à ce
projet qui ne saurait leur nuire, mais ils font observer que la liste qu’on leur
demande sera fort longue à établir. Peut-être sera-t-il possible de les aider dans
ce travail, et il semble que ce soit là le rôle de notre commission de classement.

Dons REÇUS ET CLASSÉS.

Pendant l'exercice écoulé le musée a reçu les dons suivants : de M. Victor van
Berchem, 235 documents; de M. Frédéric Boissonnas, 83; de M. A. Bonzon,
Bex, 2; de M. Pierre Bovet, Neuchâtel, 1; de M. Eugène Brachard, 56; de
M. Adrien Burnier, 4; de M. Édouard Claparède, 2; du Comptoir suisse de pho-
tographie, 52; de MM. Corbaz et Co, à Lausanne, 6; de M. Eug. Demole, 432;
de M. Paul Duproix, 1; de MM. Ch. Eogimann et C, 207; de M. JohnFrey, 5;
de M. Théod. Flournoy, 1; de M" Gloor-Lagiarder, à Soleure, 1; de M. J.-J.
Gourd, 1; de Me veuve Jaquerod, 111; de M. K. Joël, à Bâle, 1; de Mie C.
Ketten et de M. L. Ketten, 2; de M. W. Kozlowski, 1; de MM. Lacombe et
Arlaud, 11; de M. H. Lequien, 1; du Rév. P. Manser, à Fribourg, 1; de M. A.
Mazel, 2: de M. Ed. Meister, à Bex, 8; de M. Adrien Naville, 2; du Comité de
«Nos anciens et leurs œuvres », 89; de M. Ch. Perrin, t; du Polygraphisches
Institut, à Zurich, 245; de.M. J.-F. Revilliod, 25; de MM. J.-F. Revilliod et
Eug. Demole, 2; de M. vmile Rivoire, 86; de Mie Berthe Sautter, 21; de
M. P.-Ch. Strœhlin, 2719: de M. J. Suter-Bieler, 2; de Mie A. Tumarkin, Berne,
1; de M. P. Vionnet, à ue 1; de M. L. Y., 8; faisant en tout L423 docu-
ments, tous cirés, mis sous enveloppes et catalogués. En outre, le musée conserve
un assez grand nombre de volumes et de périodiques non encore dépouillés et
donnés par M. Fréd. Boissonnas; par le Comité de « Nos anciens et leurs
œuvres »; par MM. Corbaz et Co, à Lausanne; Eug. Demole; Polygraphisches,
Institut, à Zurich; J.-F. Revilliod; Schaübli et C9, à Zurich; Société genevoise
d’édition et P.-Ch. Stræhlin. Ces dons, comprenant plusieurs milliers de docu-
ments seront indiqués dans le rapport de l’exercice suivant.

Nous devons, en terminant, exprimer le regret que M. J .-F, Revilliod ne
puisse plus désormais prendre part aux travaux de la commission de classement,
mais nous n’en sommes pas moins reconnaissant de tout ce qu'il a fait jusqu'ici
pour notre association.

: Eug. Demo.

_—

 

 

 
Annonces de la Révue suisse de photographie — Auril r90f.

BRREReRans
=

 

 

 

 

   
  
   
   

 

ce
cé u cé
: Papier- Charbon :
h cé
= de l’Autotype C° Londres
de 25 ans d'expérience «
“ Renseignements techniques x
5 La plus grande et la plus ancienne fabrique du monde de
7 Cours d'enseignement gratuit Gé
: so

Papiers charbon Autotype, 34 Sortes et couleurs
Papiers à reports je 20 à

: Papiers développement Autotype |
Plaques métalliques Autotype pour reports
Photomètre Autotype et boîte d'outillage

 

%
0
%
Demandez le Catalogue 1046 R. S. ; e
chez tous les marchands .
:
%

d'articles pour la photographie ou directement chez

 

 

 

 

Romain Talbot, Berlin Ç, Cvviomstas -

ù7 |

HORS

 

dam

 

  
X Annonces de la Revue suisse: de photographie — Auri/ 1905.

PLAQUES ET PAPIERS PHOTOGRAPHIQUES

E. GRIESHABER & C”

Usine à St-Maur (France). —{Bureaux: 10, rue du Trésor, PARIS.

PLAQUES NÉGATIVES £r POSITIVES L
PAPIERS AU GÉLATINO - BROMURE A de TRÉLE
PAPIERS ,,L'AUTOMATIQUE A, Virant au Sel de Cuisine.

VENTE EN GROS: MM. BERTAT & PRICAM, 79, rue de Carouge, GENÈVE (Suisse). ©

D PEN

4 d î de x 4,
JAN

que

 

   

     

1

LM X
FREY & C', Aarau

Fournitures générales pour la Photographie et les ATÎS graphiqnes
FABRIQUE SPÉCIALE DE PRODUITS CHIMIQUES
Ateliers d'ébénisterie et de construction de machines et d'appareils photographiques.
MAISON LA PLUS ANCIENNE EN SUISSE
FONDÉE EN 1860

Deux Diplômes Zurich 1883, Lausanne 1890.
MÉDAILLE D’ARGENT à :l’Exposition internationale de Photographie

à
j

  
     

 

Appareils complets très soignés sortant de nos propres ateliers.

OBJECTIFS GARANTIS après ESSAIS DES OPTICIENS RENOMMÉS, aux PRIX DE FABRIQUE
Cartons et papiers photographiques.

REPRÉSENTATION GÉNÉRALE POUR LA SUISSE DE LA

LONDON-PLATINOTYPE COMPANY
NE Papier à la Celloïdine.

Mes Dépôt des Plaques sèches des premières marques.
ee ARTICLES DE LA COMPAGNIE EASTMAN H 30
Ë Installation complète pour Photographes et Amateurs.

A OO |
EVER

 

 

 

 
 
 
   
 
  
   

5). C = VE —

 

APPAREILS PHOTOGRAPHIQUES EN TOUS GENRES

Fournisseur du Service anthropométrique.de M. Bertillon.
NOUVEAUX APPAREILS POUR
Photograveurs, Phototypeurs, Héliograveurs, etc.

Fe TRAVAUX SUR PLANS ET MODÈLES
 . |  Schrambach, 93, RUE OBERKAMPF, Paris.
A À TÉLÉPHONE 91I9-5S 8:04

 

 

 
Annonces de la Revue suisse de photographie — Avr] r905.

XI

 

Dr. R. KRÜGENER, Francfort s. M.

La plus grande fabrique spéciale d’appareils photo.

5" Environ 300 ouvriers.
u|?

    
 
   
 

4

 

æ
Demandez

le PRIX - COURANT
N° 19, VI

— Pour 1904 —

 

œ

La Chambre : DELTA “du Dr R Krügener

construite d’après les dernières données Scientifiques, pouvant par conséquent
être utilisée avantageusement pour tous genres de photographie.

 

 

r
Nouveautés Photo: 1905 « H, REEB “9 """"

La série bien connue des pro-
duits si appréciés l’'Eclair révéla:
teur pourtout faire, l'Eclair-Rose
pour instantanés, le Fixa-Viro
virage-fixateur à l'or, inimita-
ble, le Roburol renforçateur, le

 

 

 

 

Météor A-B: pour développer
les papiers, bromure, citrate,
etc., etc, vient de S’augmenter
dé deux nouveaux révélateurs
à propriétés spéciales.

# . .
SALCEO Révélateur-Sec en poudre, n’exigeant ni carbonate
les ni sulfite, en tubes dosés pour lé voyage.

AC ÉCO Révélateur-Acide en poudre inaltérable pour déve-
V loppement lent et autres, sans matériel spécial.

 

 

 

= » (Modèle :905) Appareil - Universel-
| FO LDI N GEGC LA R [15 Rationnel-Portatif pour répondre à

tous les besoins.

 

En vente dans les maisons des fournitures photographiques.

0-0 ——

 

 

{ Envoi franco du Catalogue en se recommandant du Journal.

#0
SP ns Panne Arras

CR

nr p ms

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

XIT

 

Mnnorces de la Revue suisse de photographie — Auri/ 1905.

 

 

Gy-

 

Premier Etablissement phototypique de la Suisse |

DE

lusieurs grands PRIX
ha. dive expositions

lusieurs grands PRIX
dans div. expositions

FONDÉ en-1874.
E

BRUNNER &

C:, ZURICH

Succursale à Côme

 

 

s

 

%

Nouvelle
Installation

Depuis 1901.

Machines très puissantes el
perfectionnées répondant à
e
Se

toutes les exigences des
. modernes.

pécialité :

Cartes ,MONOS et
Cartes postales illustrées.

 

 

 

à côté de l'Ecole
polytechnique.

p

16.04

 Ÿ Travaux
pour les Arts,
les Sciences et
l'Industrie.

PROCÉDÉ SPÉCIAL DE LA
MAISON. ==

 

 

 

ÿ>

Puissance de production:
300 000 cartes par semaine

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Annonces: de la Revue suisse de photographie — Avril T90$ ‘XIII

& —<@

Important) pour chaque maison de chromolithographie,

 

 

Chaque photographe professionnel et amateur!

Commencement avril sera mis en vente

D’ SMITH'S

tee PIAQUE à 1TOÏS COUIEUTS ve |

Brevetée dans plusieurs principaux Etats

 

 

Plaque négative à plusieurs couches sensibles pour la photographie
à trois couleurs.

Des écrans de couleurs ou appareils Spéciaux ne seront plus nécessaires! Les
trois négatifs seront faits dans l'appareil et châssis ordinaires par une seule
pose. — Des instantanés seront possibles. Plaque pour pose sur verre à glace.

 

Procédé simplifié pour la photographie à deux couleurs: |

 

 

Prix du matériel de plaques pour produire six poses négatives. — Prix en francs.
Centimètres 6 ><9 81,><17 95<12 125<16 13><18 185<24
61), S<9 9 S<CI8 12><16!/,
3 couleurs 1,50 4". 2.70 4.70 5.50 10,50
2 couleurs 1:20 3.— 2.— 3.50 4.20 8.—
Pouces anglais  4/,><31}, ><A CH<SU e 61,><9 3), 811 ><6i},
3 couleurs 2.20 ie Roue 4.70 8.50
2 couleurs 1.60 2.50 3.— 3.00 ï 6.50

Prix du Photomèêtre Universel avec bande Sensible, étui en cuir, pour la fixation du
temps exact d'exposition, Fr. 2.50 la pièce.

Comme nous avons déjà beaucoup de demandes, qui seront effectuées dans l'ordre, nous prions
Messieurs les intéressés de nous faire parvenir leurs commandes à temps.

 

Des instructions détaillées se trouvent dans chaque paquet.
De plus petites quantités ou des échantillons gratis ne seront pas donnés.

 

En vente dans les maisons de fournitures d'articles photographiques ou directement par

D' J.H. Smith & C’, Zurich …

Fabrique de plaques, Papiers et cartes postales
photographiques,

 

 

Médailles d'or: Expositions universelles: Paris 1900 - St-Louis 1904 |.

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
XIV

 

 

  
  
 
 
    
  
    
 
   
  
 

| Viagss en Couleurs ,,GEKA"

 

 

 
     
  
  
  
  
  
  
 
   
  
    
  
 
   

HANAU

sur Main

Société

Anonyme. #s GEKAWERKE ”

anciennes Maisons: Fabrique photochim. Helios", et Dr. G. Krebs.

PARIS LONDRES
BRUXELLES BARCELONE NEW-YORK

I
CRE

 

DÉPOSÉ

Pureté

Produits photochimiques ,, GEKA"  imaitérabitie.

pour obtenir avec tous les papiers au bromure,
chloro-bromure d'argent papiers Aristo, citrate,
plaques positiv.
Æ = : et opales, des
a tonssépia, roug°,
feu, ocre, brun,
bleu, vert,jaunes
inaltérables.

 

 

  

 

 

Nm phriquPhotochimious Docteur G.Krebs
 MAnvers Barcelnna, Paris. Offenbach s, M. London. New-York.

 

   

 

É .-'NVirage Re re
S en Couleurs Geka à È : È
eee Damon edit ermuminnt ‘
Lo F « Re sr Flacon JIl: Flacon IL Flacon I. | À
mn AE 8 LEE os Mau Re munt Virage Bleu Virage Sépia |||Îl| Virage Roux

 

 

 

 

 

 

 

Pan oem, pronom eus Caen Een nt D Etam
mare co DORE mme Du uno Dee |

 

a — ———
À — Maison & Paris: 49 rue de l'Echiquier—— .

|

Geka - Films - Developer

le seul Révélateur pour pellicules.

 

 

 

 

Révélateur : Diophene , Geka “

€ meilleur de tous les Révélateurs connus |
É f k

 

e — Acide pyrogallique — Carcinal GEKA

Révélateur brillant — Hydroquinon
r et au platine — Vernis —en solutions

Renforçateur — Aïffaiblisseurs — Virage à l’o
4 ét en cartouches — Solarin GEKA le meilleur de tous les Anti-Halo.

 

Cartouches à lumière sans fumée à longue durée
brûlant de 2 à 12 sec. brevetées en tous pays sans rivales pour la photographie
en d’intérieurs.

_  Poudres éclairs GEKA et VESTA — Eclair Sphérique GEKA
Capsules éclairs GEKA — Inexplosibles. — Ne ratant jamais à lallumage.

 

 

_ | Plus de Lumière dans la chambre noire.

s Flexoid pour l'éclairage de la chambre noire d’après le Prof. Dr. A. Miethe.
Flexoid coloriés pour la photographie en trois couleurs.

Flexoid jaunes pour la photogr. des paysages et toutes autres sortes d’ecrans.
sut Demander la Brochure. JU

__ Photomètre Flexiod d’après le professeur D' A. Miethe.

être de chambre noire d’après le D' E. W. Büchner avec Ecrans Flexoid
du prof. D' Miethe.

 

xs Geka sont en vente chez tous les marchands de fourmtures
aphiques el livrés avec étiquettes texte allemand ou français.

 

 

 

 

 

 

 

 

 
|
|

 

 

Annonces de la Revue Suisse de photographie — Avril. 190$: XV

 

Drerrnnememnennennnnnenaneennenen en nee nent en ten naa
Société Franco Belge pour la Fabrication de Produits photographiques

(COMMANDITE pAr ACTIONS)

L GEVAERT & C’ Vieux-Dieu-l8z - Anvers (eisinue)

à Paris, rue du Faubourg St-Martin, 77%,
Maisons de vente : à Vienne, IV]r, Grosse Neugasse, 35.

Nomenclature des papiers fabriqués:
Papier Calcium brillant et mat
Papier au Citrate d'argent brillant et mat
Papier au Bromure d’argent brillant et mat
Cartes postales sensibles à la Celloïdine brillant et mat et au bromure.  H 31

Fe
FABRIQUE CHIMIQUE ci-devant SIEGWART

 

  

 

 

D

 

REA (5

 

D'FINGKH & EISSNER, SCHWEIZERHALLE, près Bâle.

Le plus grand dépôt d’articles photographiques,
plaques et papiers,
Articles chimiques, développateurs, baïns, sels, vernis, etce,, ete,

Représentant général de la Fabrique de plaques sèches d'Otto Perutz;
des plaques Eosin, Perorto et Perxanto extra-rapides.

Prix-courant de 14905 à disposition. ODA

 

 

 

—=—_g——

 

SX TÉLÉPHONE

+ _— dd RE Adresse télégraphique : ROTHCO

À He et

S ‘ . . . e k qua
ie Maison de premier ordre pour la livraison des papiers.

Bosch, Plaques sèches des fabriques les plus renommées,
#x| ainsi que toutes les autres fournitures.

—

# Protalbin, Celloïdine D’ Kurz, Papiers Mats Risse, van.

 

    
     
 
 
 
   

 

Instaliations complètes.

Appareils dernière création.

  

 

  

 

 

je & & . FONDS PEINTS
. 16 CARTES PHOTOGRAPHIQUES sortant de 89-2
me avec impression. “> l’atelier renommé P. et M,

7

KR ST PU ICI AREAS
PERTE RARRR RER RAR RER SRE

    

 

 

 
XVI Annonces de la Revue suisse de photographie — Av1/ rooÿ.

 

 

  
 
 
  
 
 
 
  
 
 
 
  
 
  
      

Double - Anastigmat Goerz
5» DAGOR"

Série III

 

Objectif uiréteel lumineux

pour portraits, Groupes, fnsfantanés très rapides, Paysages,
Monuments, fntérieurs, etc.

Donne à foute ouverture une image pouvant embrasser un angle
de 700 environ et permet, avec diaphragmes, de faire des vues
grand angufaires jusqu'à 900 environ.

Ja fentille postérieure peut être utilisée comme objectif à fong
foyer pour paysages.

Description spéciale gratis.

Catalogue général des objectifs (double-anastigmats Dagor, Syn-
+. or, Fypergones, ynkeioscopes) ainsi que des appareils (Goerz
d Hnschütz pliants, Photo-Siéréo-Binocies, Obturateurs, efc.),

de franco sur demande.

Nos articles sont en venie chez les principaux
magasins d'articles photographiques et chez

ie Société
OCrz
aclions

ir

BERLIN-FRIEDENAU 87.
5127 LONDON NEW-YORK PARIS
É ' 1-6 Holborn Ciréus. E. C. 52, East Union Square 22, Rue, de l'Entrepôt

 

 

 

 
  

 

MERCIER

 

  

  

: E USE Chimiste, €bO.I.
Viro-D éveloppeur 95, Rue Lemercier, PARIS

pour P api ers MÉDAILLE d'OR, Paris 8900
ÉCONOMIE oc TEMPS

| au Citrate.
ÉCONOMIE » ARGENT

DÉVELOPPEMENT au JOUR
TIRAGE MÊME ca NUIT

     
   

 
  
   
    
  

 

RICHESSE oes NUANCES

 

  
  

 

   
 
  
 
 
  
  
 

Résultant
d'un principe nouveau
et bien étudié, les propriètes
du Gallios Sont absolument réelles.

+ —t04—

Le GALLIOS, breveté s. g. d. g., est un Continuateur
absolument perfectionné des images à peine commencées par la
lumière sur les Papiers au Citrate, cartes postales, ptc.

11 réussit à coup sûr si l’on suit bien les instructions de la Notico.

C’est, selon l'expression pittoresque d'un photographe, du Soleul en Flacons….

Il agit en même temps comme un véritable Virage, produisant des épreuves à
splendides par la richesse, le brillant et la beauté de leurs nuances, qui peuvent varier
à volonté du Rouge pourpre au Bleu mauve pur. À

Il suffit en effet d'exposer sous un cliché, de 30 secondes l'été, à 3 ou 4 minutes l'hiver, À
un Papier au Citrate frais quelconque, de façon que l'image soit très peu visible, et de &
developper au Gallios, Sans lavage préalable, pour obtenir en quelques instants une épreuve
superbe ayant le ton photographique désiré. — Moins l'épreuve est tirée, plus sa teinte
finale est violette; plus elle est tirée, plus les tons sont chauds.

— Le développement peut être fait au jour, dans un appartement quelconque. À

On fixe à l'Hypo seul et on lave comme d'habitude : on a ainsi des épreuves parfaites et
tout à fait stab es, sans l'emploi des virages usuels et avec une expositfon au jour 30 à 50 fois
plus courte que d'ordinaire.

— Le GALLIOS permet de tirer les épreuves même la nuit, avec une simple exposition de
4 heure sous un bec Auer. Le même bain peut servir jusqu’à épuisement. Il s’améliore
même par l'usage. La dose pour un:.litre suffit pour environ 200 épreuves 9 x 12.

Le GALLIOS se vend Flacon pour: 1/8 de litre (Liquide)... .... 1fr. » ) Contre Mandat ou Bon de poste
soit en Liquide concentré | PRIX Flacon pour 1/2 litre (Liquide ou Poudre) 1° 5Q | et Chez tous les

soit en Poudre. Flacon pour un litre (Liquide ou Poudre) 2? 5Q ) Fournisseurs Photographes,
= Ajouter 0.60° pour le port par colis-postal gare. «== NOTICE FRANCO.

 
  
  
   
   
 
    
  
    
  
  
    
  

    

 

 

 

 

 

# f

 

_Engel-Feitknecht & C°.

e
mn Bienne ape:

Atelier mécanique d'ébénisterie de précision

pour la construction d'appareils et d'accessoires pour la photographie.

Papier à la Gelloïdine Di Kurz, Papier Protalbin

I —— ——
Monopole pour la Suisse. 785

co 0a co ;
Grand stock de tous les accessoires et produits pour la
photographie. — Appareils modernes pour photographes
et amateurs. de
ee —
Catalogue illustrè (édition française ou allemande) est envoyé
franco sur demande.
Illustrierter Katalog in deutscher oder franzôsischer Sprache
auî Verlangen gratis und franco.

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

ci

Société Anonyne  LENA* Lausanne

CAPITAL 800 000: FRANCS
He +

   

 

 

 

PAPIERS LUNA.

“Lisse = Rugueux - Vergé - Blanc - Bleuté
«Chamoïs gros grain — Chamois grain fur

STELLA

Pour négatifs et vitrauphanie .

   

 

 

   
  

TISSUS.

 

  
  

 

 

 

 

 

   
 
    
  
 
   

È An M, ce à. VIELLE. KŒCHLIN, 2 Casse Ab, PARIS.

* Angleterre : M'A: Locren ALLÈGRE & ce. 59 Nes. Oxford Street, -
\\ LONDRES WC

: Hemagne : Roman TALBOT, ei . Wilhelmstrasse, 46, BERLIN.

Suisse: MM. BERTAT & J. PRICAM, GENÈVE. is

|. Egypte, Turquie et Grèce: «CHRISTIAN PÉNETIY, Maison Se

ue in a ALEXANDRIE ÉRPeE sa <E

 
 
 

 
 

 

     

 

 

 

 

 

 
